[身有屎]禮頓總經理堅拒鑿石屎檢查 無月台竣工圖則仍稱安全

禮頓總經理Karl Speed（前排左）首度出庭作供。

今日聆訊重點

泛迅地盤管工張釗鋒

- 工人拒絕向他透露剪鋼筋原因，他也不知道
- 重申剪一支鋼筋需1.5至2分鐘，無必要剪鋼筋
- 只有約90%鋼筋接駁是在港鐵和禮頓人員監察下完成，與港鐵要求100%不同
- 禮頓口頭通知泛迅要改動連續牆設計，施工後後補圖則

政府代表、資深大律師許偉強

- 展示建造業議會提供的短片，顯示以手提電鋸切割鋼筋絞牙的短片僅需47秒

禮頓(亞洲)有限公司總經理Karl Speed

- 與中科簽署的保密協議只限於帳目結算的條款
- 沒有要求中科刪除任何資料，形容中科董事潘焯鴻的說法「完全是大話」
- 禮頓從不建議鑿開石屎檢查，因會影響石屎穩固度，加固費用亦非常昂貴

委員會資深大律師Ian Pennicott

- 禮頓至今連月台層板的竣工圖則（As-Built）仍未能向政府提交
- 禮頓監察每層鋼筋的接駁程序沒有書面記錄

中科代表大律師蘇信恩

- 禮頓法律部門曾向潘焯鴻發電郵，「豁免」潘焯鴻可在港鐵會面時提及工程問題，但會後不可與第三者討論

資料來源：調查委員會聆訊

紅磡站調查委員會聆訊繼續，禮頓總經理Karl Speed首度出庭作供，他亦是眾多被傳召的禮頓人員中職級最高。他稱，自己在2005年加入禮頓，2017年4月獲委任為總經理後才跟進沙中線紅磡站工程。Speed的證供提到，指禮頓從不建議鑿開石屎檢查，因會影響石屎穩固，事後加固的費用亦非常昂貴。他強調禮頓及港鐵有對工程作持續監察檢查，公司團隊已就剪鋼筋事件與相關人士見面，確認有不多於8條鋼絲被剪，並已作修正，看不到建造上有任何問題，也沒理由懷疑月台層板安全。

委員會主席夏正民指，由3名前高官組成的政府顧問團早前向政府遞交報告，均建議鑿開石屎牆檢查；Speed稱沒看過該報告，重申即使其他專家持不同看法，他也堅持不應鑿開石屎檢查。委員會資深大律師Ian Pennicott反問，禮頓至今連月台層板的竣工圖則（As-Built）仍未能向政府提交，為何有信心確保層板安全；Speed稱其同事有就此作準備，至於為何要花那麼長時間，Speed則指要向其團隊了解。

Pennicott又質疑禮頓的監察機制，指層板與連續牆的接駁位涉及多層鋼筋與螺絲帽接駁；而每一層鋼筋完成接駁後，禮頓及港鐵監工要進行「層與層之間（Layer by layer）」檢查，完成後才可接駁下一層鋼筋，惟有關檢查均沒書面記錄；即使中途發現有螺絲帽受損需修補或更換，也不會有記錄。

Speed同意有關說法，惟他解釋，當所有層數的鋼筋完成接駁後，禮頓及港鐵會再進行「關鍵檢查點（Hold point）」檢查，完成後雙方會簽署「檢查及測量表格（RISC Form）」作實，該表格已總結層與層之間的檢查程序，港鐵亦同意採用此方法作監測。不過Pennicott再質疑扎鐵工序到關鍵檢查點時，監工只可在站在鋼筋頂層作目測檢查，無可能看到底層鋼筋的接駁情況；政府的資深大律師許偉強亦質疑鋼筋絞牙被剪走、假裝扭入螺絲帽後，目測根本難以分辨。Speed則指有關說法只屬猜測，沒正面回應。

中科代表大律師蘇信恩亦就保密協議問題盤問Karl Speed，指禮頓只要求中科額外簽署保密協議，對其他分判商則沒有同樣要求；而有關保密協議中，特別附有「退還及毀滅條款」，即有權要求中科毀滅被介定為機密的資料，質疑禮頓是得悉中科董事潘焯鴻持有剪鋼筋的相片及影片，故作有關安排。

Speed否認，反指有關說法「完全是大話」，指該協議的樣式是禮頓的標準版本，沒有特別為中科設計，要求保密的內容亦只限於工程的付款安排，因不希望其他分判商得悉禮頓與中科在蓮塘口岸工程的付款細節。蘇信恩隨即展示禮頓法律部門向潘焯鴻發出的電郵，內容提到港鐵就剪鋼筋事件在本年6月舉行的調查會面。禮頓在電郵中向潘焯鴻作出「豁免」，讓他可在該會面上討論工程技術問題，惟會面後不可與第三者討論。Speed回應指未看過有關電郵，當時他不在香港，不清楚詳情。